意大利人太大意了 - 陶傑

武漢肺炎橫掃意大利，確診死亡忽然直撲一萬大關，嚇得意大利總理康提即刻宣佈封國，米蘭威尼斯等即淪為死城。

這一手總算做對了，但太遲了。

應該在第一天，意大利就要找到國內的那個「超級傳播者」，即武漢肺炎的「初心傳播體」。那時已經有傳媒指出：或由意大利人去中國做生意吃了一頓飯回來，或因意大利的中國人回國過年將病毒帶回。如此則除了封關，防範未然，除了向中港澳封關，還要同時下令國內所有中國人強制隔離不准回國、一回國即不准回意；以及禁止意大利人前往中國。三管齊下，意大利就不會有今日。

每一條，都干犯「種族主義」之禁區。尤其一碰到「隔離異族人」的問題，腦海即會彈出「猶太人集中營」，所以幾年來本欄強調：西方的左膠病毒，會毀滅西方文明。以意大利為例，歐盟國家逐一陷落，證明了本人的高瞻遠矚。

隔離營（Quarantine Camp），是不是等同集中營（Concentration Camp ）？ 當然是。但人命關天，不要拘泥於瑣碎的名詞好不好？在邏輯上，率先將意大利境內所有涉嫌病毒潛伏者，包括去過中國的幾個意大利人，先送隔離。

不是叫他們進毒氣室，也不是讓他們做苦工，只是不讓他們回中國染病歸來，以及人道保護其在意大利街頭不受種族主義者辱罵攻擊。若是懷鄉太痛苦，在隔離營內播放溫州和浙江風景紀錄片，讓大家望梅止渴。隔離營全由意大利政府津貼食宿、卡拉OK，在隔離營內自行組織歌舞文娛生活，各自烹飪中國菜，令嘴巴忙碌、腸胃全天候填滿，另加每人派送一個Gucci 或Prada的包包（由原品牌廠慷慨贊助）。這樣營內的賓客不但不會暴動，除了踴躍收拾細軟快樂入營，其在浙江鄉下的親屬得知，還會紛紛詢問意大利駐北京領事館，集中營還有沒有多餘名額。

幸勿樣樣以負面看。要正能量，隔離禁閉，是一種優惠。意大利是文藝復興的搖籃，現代人類文明的母親意大利不能滅國。意大利人命價值高昂，沒有展開「人民戰爭」的本錢。當然，武肺會令威尼斯人覺得光復了這座水城，沒有了大媽團之喧嘩，在美學上不是壞事，但代價太大了。

人世總是充滿這樣的無奈。